%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The glossary entries
% $Id: grisbi-manuel-glossary.tex, v 1.0 2014/02/12 Jean-Luc Duflot
% $Id: grisbi-manuel-glossary.tex, v 3.0 2024/04 Dominique Brochard : update
% $Id: grisbi-manuel-glossary.tex, v 3.0 2024/11 Dominique Brochard :
% - rename file to 30-xxx
% - add Windows and MacOS X entries
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% glossary entries file

%example
%%\newglossaryentry{exemple}{name=exemple, description={essai d'une entrée de glossaire}}

\newglossaryentry{Unicode control characters}{name=Unicode control characters, description={Viele Unicode-Zeichen werden verwendet, um die Interpretation oder Anzeige von Text zu steuern, aber diese Zeichen selbst haben keine visuelle oder räumliche Darstellung.  So wird beispielsweise das Null-Zeichen (U+0000 NULL) in C-Programmierumgebungen verwendet, um das Ende einer Zeichenkette anzuzeigen}}
\newglossaryentry{Verschlüsselung}{name=Verschlüsselung, description={see "zu verschlüsseln"}}
\newglossaryentry{zu verschlüsseln}{name=zu verschlüsseln, description={In der Kryptografie bezeichnet die Verschlüsselung eines Dokuments den Prozess der Verschlüsselung von Informationen. Dabei wird die ursprüngliche Darstellung der Informationen, der so genannte Klartext, in eine andere Form, den so genannten Chiffretext, umgewandelt. Im Idealfall können nur befugte Personen einen Chiffretext in einen Klartext zurückverwandeln und auf die ursprünglichen Informationen zugreifen}}
\newglossaryentry{Komprimierung}{name=Komprimierung, description={Unter Datenkompression versteht man die Kodierung von Informationen mit weniger Bits als die ursprüngliche Darstellung. Ein Gerät, das die Datenkompression durchführt, wird üblicherweise als Encoder bezeichnet, ein Gerät, das die Umkehrung des Prozesses (Dekompression) durchführt, als Decoder}}
\newglossaryentry{CSV}{name=CSV, description={Das Dateiformat CSV steht für englisch \lang{Comma-Separated Values} die Werte durch Kommas trennt}}
\newglossaryentry{CVS}{name=CVS, description={\lang{Concurrent Versions System} (CVS) ist ein Software-System zur Versionsverwaltung von Dateien, das hauptsächlich im Zusammenhang mit Software-Quelltext verwendet wird}}
\newglossaryentry{Debian}{name=Debian, description={Debian ist ein gemeinschaftlich entwickeltes freies Betriebssystem. Debian GNU/Linux basiert auf den grundlegenden Systemwerkzeugen des GNU-Projektes sowie dem Linux-Kernel. Debian wurde im August 1993 von Ian \familyname{Murdock} ins Leben gerufen und wird seitdem aktiv weiterentwickelt. Auf Debian basieren viele weitere Linux-Distributionen, von denen Ubuntu die bekannteste istest. Der Name des Betriebssystems leitet sich von den Vornamen des Debian-Gründers Ian \familyname{Murdock} und seiner damaligen Freundin und späteren Ehefrau Debra \familyname{Lynn} ab}}
\newglossaryentry{Linux-Distribution}{name=Linux-Distribution, description={Eine Linux-Distribution ist eine Auswahl aufeinander abgestimmter Software um den Linux-Kernel, bei dem es sich dabei in einigen Fällen auch um einen mehr oder minder angepassten und meist in enger Abstimmung mit Upstream selbst gepflegten Distributionskernel handelt. Distributionen, in denen \lang{GNU}-Programme eine essenzielle Rolle spielen, werden auch als \lang{GNU/Linux-Distributionen} bezeichnet}}
\newglossaryentry{Texteditor}{name=Texteditor, description={Ein Texteditor (von lateinisch textus ‚Inhalt‘ und editor für ‚Herausgeber‘ oder ‚Erzeuger‘) ist ein Computerprogramm zum Bearbeiten von Texten. Der Editor lädt die zu bearbeitende Textdatei und zeigt ihren Inhalt auf dem Bildschirm an, mit der Möglichkeit, durch positionieren eines Cursors einzelne Textzeichen hinzuzufügen oder zu löschen.Ein Texteditor (von lateinisch textus ‚Inhalt‘ und editor für ‚Herausgeber‘ oder ‚Erzeuger‘) ist ein Computerprogramm zum Bearbeiten von Texten. Der Editor lädt die zu bearbeitende Textdatei und zeigt ihren Inhalt auf dem Bildschirm an, mit der Möglichkeit, durch positionieren eines Cursors einzelne Textzeichen hinzuzufügen oder zu löschen. Im Gegensatz zu einem Textverarbeitungssystem und zu Desktop-Publishing-Software (DTP) bietet ein Texteditor in der Regel nur sehr eingeschränkte Layout- und Formatierungsfunktionen an und speichert den Text als reine Textdatei ohne Formatierungen}}
\newglossaryentry{Zeichenkodierung}{name=Zeichenkodierung, description={Eine Zeichenkodierung (englisch Character encoding, kurz Encoding) erlaubt die eindeutige Zuordnung von Schriftzeichen (i. A. Buchstaben oder Ziffern) und Symbolen innerhalb eines Zeichensatzes. In der elektronischen Datenverarbeitung werden Zeichen über einen Zahlenwert kodiert, um sie zu übertragen oder zu speichern}}
\newglossaryentry{Dateinamenserweiterung}{name=Dateinamenserweiterung, description={Die Dateinamenserweiterung (englisch filename extension), auch als Dateinamenerweiterung, Dateierweiterung, Dateiendung oder Dateisuffix bezeichnet, ist der letzte Teil eines Dateinamens und wird gewöhnlich mit einem Punkt abgetrennt. Die Dateiendung wird oft eingesetzt, um das Format einer Datei erkennbar zu machen. Zum Beispiel identifiziert name.txt eine einfache Textdatei}}
\newglossaryentry{Free Software Foundation}{name=Die \lang{Free Software Foundation} (\lang{FSF}, deutsch Stiftung für freie Software) ist eine nichtstaatliche Stiftung (NGO), die als gemeinnützige Organisation 1985 von Richard \familyname{Stallman} mit dem Zweck gegründet wurde, freie Software zu fördern und für diese Arbeit Kapital zusammenzutragen. Die Hauptaufgabe der FSF ist die finanzielle, personelle, technische und juristische Unterstützung des \lang{GNU}-Projekts}}
\newglossaryentry{Dateiformat}{name=Dateiformat, description={Als Dateiformat wird in der Informatik die vom Inhalt abhängige innere Struktur einer Datei bezeichnet. Der Inhalt einer Datei (Bilder, Filme, Grafiken, Musik, Texte, Videos, Zahlzeichen, Zeichnungen) entscheidet über das zu verwendende Dateiformat. In welchem Dateiformat eine Datei gespeichert wurde, lässt sich teilweise an ihrer Dateinamenserweiterung erkennen}}
\newglossaryentry{Schriftsatzsystem}{name=Schriftsatzsystem, description={ist die Bezeichnung für eine Software, die den Text so gestaltet, dass der Redakteur sich auf seinen Text konzentrieren kann, ohne dass die Anzeige des Ergebnisses seine kreative Tätigkeit stört. Das Ergebnis wird später durch Kompilierung des Quelldokuments im gewünschten Format, z. B. PDF oder PostScript, erzielt. Zum Beispiel ist \LaTeX{} ein Softwaresystem für den Schriftsatz von Dokumenten, im Gegensatz zum formatierten Text in WYSIWYG (What You See Is What You Get) Textverarbeitungsprogrammen wie Microsoft Word, LibreOffice Writer und Apple Pages}}
\newglossaryentry{Git}{name=Git, description={ist eine freie Software zur verteilten Versionsverwaltung von Dateien, die durch Linus \familyname{Torvalds} initiiert wurde}}
\newglossaryentry{Gnome}{name=Gnome, description={ursprünglich ein Akronym für \lang{GNU Network Object Model Environment},  ist eine Desktop-Umgebung für Unix- und Unix-ähnliche Systeme mit einer grafischen Benutzeroberfläche und einer Sammlung von Programmen für den täglichen Gebrauchest}}
\newglossaryentry{Gnucash}{name=Gnucash, description={ist eine freie Software zur Buchführung für Privatpersonen und kleine Unternehmen. Als Teil des \lang{GNU}-Projekts wurde es unter die \lang{GPL} gestellt. Eine grafische Benutzeroberfläche (\lang{GTK+}) erlaubt das Anlegen und das Verfolgen von verschiedenen Bankkonten und Wertpapierdepot}}
\newglossaryentry{GNU-Lizenz für freie Dokumentation}{name=\lang{GNU-Lizenz für freie Dokumentation}, description={(oft auch GNU Freie Dokumentationslizenz genannt; englische Originalbezeichnung \lang{GNU Free Documentation License}; Abkürzungen \lang{GNU FDL}, \lang{GFDL}) ist eine Copyleft-Lizenz, die für freiheitsgewährende Software-Dokumentationen gedacht ist, die aber auch für andere freie Inhalte verwendet wird. Die Lizenz wird von der \lang{Free Software Foundation} (\lang{FSF}), der Dachorganisation des \lang{GNU}-Projekts, herausgegebenest}}
\newglossaryentry{GNU General Public License}{name=\lang{GNU General Public License}, description={(kurz \lang{GNU GPL} oder \lang{GPL}; aus dem Englischen wörtlich für allgemeine Veröffentlichungserlaubnis oder -genehmigung) ist eine Softwarelizenz, die dem Nutzer gewährt, die Software auszuführen, zu studieren, zu ändern und zu verbreiten (kopieren). Software, die diese Freiheitsrechte gewährt, wird Freie Software genannt; und wenn die Software einem Copyleft unterliegt, so müssen diese Rechte bei Weitergabe (mit oder ohne Software-Änderung, -Erweiterung, oder Softwareteile-Wiederverwendung) beibehalten werden. Bei der \lang{GPL} ist beides der Fall. Die ursprüngliche Lizenz hat Richard \familyname{Stallman} von der \lang{Free Software Foundation} (\lang{FSF}) für das \lang{GNU}-Projekt geschrieben. Die \lang{FSF} empfiehlt die aktuelle, dritte Version (\lang{GNU GPL}v3), die im Jahr 2007 veröffentlicht wurde}}
\newglossaryentry{GNU/Linux}{name=GNU/Linux, description={Als Linux oder GNU/Linux bezeichnet man in der Regel freie, unixähnliche Mehrbenutzer-Betriebssysteme, die auf dem Linux-Kernel und wesentlich auf GNU-Software basieren. Die weite, auch kommerzielle Verbreitung wurde ab 1992 durch die Lizenzierung des Linux-Kernels unter der freien Lizenz \lang{GPL} ermöglicht. Einer der Initiatoren von Linux war der finnische Programmierer Linus \familyname{Torvalds}. Er nimmt bis heute eine koordinierende Rolle bei der Weiterentwicklung des Linux-Kernels ein und wird auch als Benevolent Dictator for Life (deutsch „wohlwollender Diktator auf Lebenszeit“) bezeichnet}}
\newglossaryentry{Grisbi}{name=Grisbi, description={Grisbi ist ein kostenloses persönliches Buchhaltungsprogramm}}
\newglossaryentry{GSB}{name=.gsb, description={ist die Erweiterung, die den Dateien der Konten von Grisbi gegeben wurde}}
\newglossaryentry{GTK}{name=GTK, description={GTK (früher GTK+, GIMP-Toolkit) ist ein freies GUI-Toolkit unter der \lang{LGPL}. GTK enthält viele Steuerelemente, mit denen sich grafische Benutzeroberflächen (GUI) für Software erstellen lassen}}
\newglossaryentry{GZ}{name=.gz, description={ist die übliche Erweiterung für Dateien, die mit der freien Komprimierungssoftware gzip (Akronym von GNU zip) komprimiert wurden. Komprimierte Archive werden in der Regel durch das Zusammenstellen von Dateisammlungen in einem einzigen tar-Archiv (auch \lang{tarball} genannt) und anschließendes Komprimieren dieses Archivs mit gzip erstellt. Die endgültige komprimierte Datei hat normalerweise die Erweiterung .tar.gz oder .tgz. est l'extension usuelle des fichiers compressés par le logiciel libre de compression gzip (acronyme de GNU zip). Les logiciels UNIX sont souvent distribués par des fichiers dont l'extension est .tar.gz ou .tgz, appelés \lang{tarball}. Ce sont des fichiers archivés avec le logiciel tar et compressés ensuite avec gzip. Cependant, depuis la fin des années 1990, de plus en plus de logiciels sont distribués par des fichiers d'extension .tar.bz2, archivés avec le logiciel tar et compressés ensuite avec le logiciel bzip2, parce que bzip2 permet de meilleurs taux de compression que gzip, au prix d'un temps de compression plus long}}
\newglossaryentry{HTML}{name=HTML, description={Die \lang{Hypertext Markup Language} (HTML, englisch für Hypertext-Auszeichnungssprache) ist eine textbasierte Auszeichnungssprache zur Strukturierung elektronischer Dokumente wie Texte mit Hyperlinks, Bildern und anderen Inhalten. HTML-Dokumente sind die Grundlage des World Wide Web und werden von Webbrowsern dargestellt}}
\newglossaryentry{IBAN}{name=IBAN, description={Die Internationale Bankkontonummer (englisch \lang{International Bank Account Number}, IBAN) ist eine internationale, standardisierte Notation für Kontonummern}}
\newglossaryentry{KDE}{name=KDE, description={Das Projekt wurde am 14. Oktober 1996 von Matthias \familyname{Ettrich} unter dem Namen Kool Desktop Environment ins Leben gerufen. KDE ist eine Community aus Programmierern, Künstlern und anderen Beitragenden, die sich der Entwicklung freier Software verschrieben hat. Sie ist primär bekannt für die \lang{Plasma}-Arbeitsumgebung (Versionen 6, 5 und 4) und das ursprüngliche \lang{K Desktop Environment} (Versionen 1–3; abgekürzt ebenfalls \lang{KDE}, wovon sich der Community-Name ableitet). Hinter der Community steht der eingetragene Verein \lang{KDE} e. V. mit Sitz in Berlin, der sich als juristische Person um finanzielle und rechtliche Aspekte des Projekts kümmert}}
\newglossaryentry{Programmiersprache C}{name=Programmiersprache C, description={C ist eine imperative und prozedurale Programmiersprache, die der Informatiker Dennis \familyname{Ritchie} in den frühen 1970er Jahren an den Bell Laboratories entwickelte. Die Anwendungsbereiche von C sind sehr verschieden. Sie wird zur System- und Anwendungsprogrammierung eingesetzt. Die grundlegenden Programme aller Unix-Systeme und die Systemkernel vieler Betriebssysteme sind in C programmiert. Zahlreiche Sprachen, wie C++, Objective-C, C#, D, Java, JavaScript, LSL, PHP, Vala oder Perl, orientieren sich an der Syntax und anderen Eigenschaften von C}}
\newglossaryentry{LaTeX}{name=\LaTeX, description={ist ein plattformunabhängiges und freies Softwarepaket, das die Benutzung des Textsatzsystems TeX mit Hilfe von Makros vereinfacht. \LaTeX ist eine Auszeichnungssprache und ein Dateiformat, um insbesondere Texte, die mathematische Formeln enthalten, zu schreiben und für den Druck oder die Bildschirmansicht zu formatieren. LaTeX wurde Anfang der 1980er Jahre von Leslie Lamport entwickelt. Der Name bedeutet so viel wie Lamport TeX}}
\newglossaryentry{Hyperlink}{name=Hyperlink, description={(deutsch wörtlich „Über-Verknüpfung“, sinngemäß elektronischer Verweis) ist der Anglizismus für einen Link, der als Querverweis in einem Hypertext fungiert und einen Sprung zu einem anderen elektronischen Dokument oder an eine andere Stelle innerhalb eines Dokuments ermöglicht ist der Anglizismus für einen Link, der als Querverweis in einem Hypertext fungiert und einen Sprung zu einem anderen elektronischen Dokument oder an eine andere Stelle innerhalb eines Dokuments ermöglicht}}
%\newglossaryentry{Licence Publique Generale GNU}{name=Licence Publique Générale GNU, description={est le nom en français de la \lang{GNU General Public License} en anglais, communément abrégé en \lang{GPL}}}
%\newglossaryentry{Licence de Documentation Libre GNU}{name=Licence de Documentation Libre GNU, description={est le nom en français de la \lang{GNU Free Documentation License} en anglais, abrégé en \lang{GFDL}}}
\newglossaryentry{locale}{name=locale, description={Les paramètres régionaux, aussi appelés \lang{locales} en anglais, sont un ensemble de définitions de textes et de formats utiles à la régionalisation du logiciel. Ils permettent au logiciel d’afficher les données selon les attentes culturelles et linguistiques propres à la langue et au pays de l’utilisateur: le type de virgule, la représentation des chiffres, le format de la date et de l'heure, les unités monétaires, l'encodage par défaut, l'ordre alphabétique des lettres (qui peut différer selon les régions), etc}}
\newglossaryentry{logiciel libre}{name=logiciel libre, description={Un logiciel libre est un logiciel dont l'utilisation, l'étude, la modification et la duplication en vue de sa diffusion sont possibles techniquement et permises légalement. Ces droits sont le plus souvent définis par une licence. Par exemple, Grisbi est placé sous la licence \lang{GPL} (\lang{General Public License}) ou Licence Publique Générale GNU}}
\newglossaryentry{methodes de saisie}{name=méthodes de saisie, description={Ce sont des manières alternatives de saisir du texte pour obtenir des caractères de différents environnements linguistiques}}
\newglossaryentry{OFX}{name=OFX, description={(\lang{Open Financial Exchange}) est un format ouvert utilisé par des institutions financières et des éditeurs de logiciels; il s'agit d'un formatage XML de données financières}}
\newglossaryentry{partition}{name=partition, description={L'espace de stockage d'un disque dur peut être fractionné en plusieurs partitions. Celles-ci apparaissent au système d'exploitation comme des disques (ou volumes) séparés. Chaque partition possède son propre système de fichiers, qui permet de stocker les fichiers. Les systèmes de fichiers les plus connus sont FAT32, NTFS, ext2, ext3 et ext4}}
\newglossaryentry{PDF}{name=PDF, description={(\lang{Portable Document Format}) est un langage de description de page créé par la société Adobe Systems et dont la spécificité est de préserver la mise en forme d’un document (polices de caractères, images, objets graphiques, etc.) telle qu'elle a été définie par son auteur, et cela quels que soient le logiciel, le système d'exploitation et l'ordinateur utilisés pour l’imprimer ou le visualiser}}
\newglossaryentry{plan comptable}{name=plan comptable, description={C'est l'ensemble des règles d'évaluation et de tenue des comptes qui constitue la norme de la comptabilité française. Le plan de comptes, c'est-à-dire la liste ordonnée des comptes, est un des éléments du plan comptable. C'est à tort que le langage usuel réduit souvent le plan comptable au seul plan de comptes}}
\newglossaryentry{PNG}{name=PNG, description={(\lang{Portable Network Graphics}) est un format ouvert d’images numériques qui a été créé pour remplacer le format GIF, à l’époque propriétaire et dont la compression était soumise à un brevet. Le PNG est un format non destructeur spécialement adapté pour publier des images simples comprenant des aplats de couleurs}}
\newglossaryentry{portage}{name=portage, description={Un portage est l'adaptation d'un programme dans un système d'exploitation autre que celui pour lequel il a été créé à l'origine}}
\newglossaryentry{PostScript}{name=PostScript, description={est un langage informatique spécialisé dans la description de pages, mis au point par la société Adobe Systems. Ce langage interplateformes permet d'obtenir un fichier unique comportant tous les éléments décrivant la page (textes, images, polices, couleurs, etc.). PostScript est devenu pratiquement un standard, la plupart des imprimantes laser haut de gamme peuvent traiter directement le format PostScript}}
\newglossaryentry{QIF}{name=QIF, description={(\lang{Quicken Interchange Format}) est un format d'échange de données financières; c'est le format utilisé par le logiciel Quicken et aussi par plusieurs banques en ligne}}
\newglossaryentry{RedHat}{name=Red Hat, description={est une société multinationale d'origine états-unienne éditant la distribution GNU/Linux éponyme. Elle est l’une des entreprises dédiées aux logiciels Open Source les plus importantes et les plus reconnues. Elle constitue également le premier distributeur du système d’exploitation GNU/Linux}}
\newglossaryentry{Slackware}{name=Slackware, description={est une distribution Linux qui, à la différence d'autres distributions populaires, a longtemps été maintenue par une seule personne. Elle est connue pour suivre au mieux la \og philosophie Unix \fg{} et se veut être une distribution légère, rapide et sans fioritures; elle est fort appréciée sur les serveurs}}
\newglossaryentry{SVG}{name=SVG, description={(\lang{Scalable Vector Graphics}, soit en français \og graphique vectoriel adaptable \fg{}), est un format de données conçu pour décrire des ensembles de graphiques vectoriels, et est basé sur XML}}
\newglossaryentry{tri}{name=tri, description={Faire un tri signifie, en informatique, organiser une collection de données selon un ordre déterminé et suivant un critère défini, appelé clé de tri}}
\newglossaryentry{tri primaire}{name=tri primaire, description={est le terme employé dans Grisbi pour désigner un tri basé sur une clé primaire de tri, c'est-à-dire un tri de premier niveau. S'il n'y a que le tri primaire sans tri secondaire, il s'agit alors d'un simple tri, basé sur un seul critère de tri}}
\newglossaryentry{tri secondaire}{name=tri secondaire, description={est le terme employé dans Grisbi pour désigner un tri basé sur une clé secondaire de tri, c'est-à-dire un tri de deuxième niveau. Par exemple, vous pouvez faire un tri primaire sur la date de valeur, et un tri secondaire sur le tiers}}
\newglossaryentry{URL}{name=URL, description={abréviation de l'anglais \lang{Uniform Resource Locator}, littéralement \og localisateur uniforme de ressource \fg, souvent appelé \og adresse web \fg, désigne une chaîne de caractères utilisée pour adresser les ressources du World Wide Web : document HTML, image, son, forum Usenet, boîte aux lettres électronique, entre autres}}
\newglossaryentry{UTF-8}{name=UTF-8, description={(\lang{UCS Transformation Format 8 bits}) est un codage informatique de caractères, conçu pour coder l'ensemble des caractères internationaux d'Unicode, tout en restant compatible avec la norme ASCII limitée à l'anglais}}
\newglossaryentry{XML}{name=XML, description={(\lang{eXtensible Markup Language}), soit en français \og langage extensible à balises \fg{}, est un langage informatique de balisage générique qui dérive du langage SGML}}
\newglossaryentry{Mac OS X}{name=Mac OS X, description={est un système d’exploitation partiellement propriétaire développé et commercialisé par Apple depuis 1998, dont la version macOS Sequoia (version 15) a été lancée le 16 septembre 2024 pour le grand public}}
\newglossaryentry{Windows}{name=Windows, description={(littéralement « Fenêtres » en anglais) est une gamme de systèmes d’exploitation propriétaires développés par Microsoft. La première version de Windows, en 1985, n'était qu'une interface graphique pour MS-DOS utilisé sur les ordinateurs IBM. Ont suivis les versions 2, 3, 95 (sortie en 1995 et vendue préinstallée sur la quasi-totalité des ordinateurs personnels, du à de très nombreux accords d'exclusivité passé avec les constructeurs d'ordinateurs leur interdisant d'installer un autre système sous peine de sanctions financières), XP, Vista, 7, 8 et 10. La version 11 est la version actuelle en 2024}}

%% end of glossary entries
